李怡世道人生 12港人被送中 足可驗證 中國的壞無關你沉默與否

世道人生：黯然神傷
（李怡）

沉默了21天，12名被中國拘留者的家屬盡量低調、不張揚，以免在中共手中的人質陷入更淒慘的處境。他們按照中國的《刑事訴訟法》，委託大陸律師參與，首先是去見被拘留者，以了解他們的狀況。因為音訊全無，不知生死，日夜牽掛。但照足中國法律去做，大陸律師仍然被阻撓、被拒絕與當事人會見，甚至被其註冊地的國保要求退出代理本案，否則嚴重影響他的職業生涯，又指案件十分敏感，涉及港區國安法，要求律師不再接受媒體採訪。家屬與中國及香港的有關部門聯絡，都被推來推去，在「最壞的情況不敢想像」的情況下，迫於無奈，在前天召開記者會，在一片飲泣聲中公開提出他們的四項卑微要求：一、拒絕官方委派律師，讓家屬委託的律師見被拘留者；二、向被拘留者提供有需要的藥物；三、准許被拘留者致電家屬；四、要求將12港人接回香港。

家屬不敢提出更根本的問題，就是他們究竟在中國犯了甚麼罪。中國指這12人涉嫌違反《刑法》第322條即「偷越國（邊）境」被捕，他們是偷越了香港邊境還是中國邊境？若是香港邊境按一國兩制要交香港特區處理，而他們根本沒有意圖進入中國邊境又何來偷越中國邊境？中國海上執法是否在離中國海岸12海里之外的公海？12人中只有一人涉嫌違反港版國安法，即使如此，按國安法若要移交大陸審理也有一定程序，怎麼可以這樣直接在大陸審理？

這件事讓人們看到，「兩制」中的司法體系之不同，不是普通法與成文法的區別，而是有法律和沒有法律的區別。現在家屬和他們委託的大陸律師所提出來的訴求，都按中國法律規定而提出。事件的發展告訴我們，在一切都是政治掛帥、都是權力考量的體系中，法律只是一種裝扮，沒有實際意義。

中國不接受家屬委託的律師，要官派律師，原因就是找不到12人在大陸犯法的理據，而原先提出的「偷越國（邊）境」的罪名按刑法規定最高刑罰是囚一年。倘若政治需要是把香港人視為敵人，那就必須乘機對香港人特別年輕人作出極強恐嚇，要他們在官派律師又逼又哄之下，承認其他可囚更久的罪名，比如揚言會以「組織偷越國（邊）境」罪判終身，或昨天嗌交部發言人說他們企圖將香港從中國分裂出去。

中共說出「組織偷渡」的罪名，卻提醒人們在這次「偷越國（邊）境」的案件中，偏偏沒有說有「艇家」或蛇頭被捕。因此，不排除是強力部門「裝彈弓」的行動。若公開審訊，被告一定會說出被誘上船經過，鬼頭仔及幕後身份於焉暴露。至於說將香港分裂出去，12人坐船離開香港實在很難與企圖把香港分裂出去搭上任何關係。

即使從12人被扣押至今的事態，已足可驗證去年反送中時，親中派說甚麼中國司法獨立，正推行陽光司法等等有多荒謬；也足可驗證香港去年有如此廣泛的市民投入反送中，具有多大的合理性。

從林鄭和保安局等部門的冷待事件甚至要配合大陸的姿態，就可以知道這政權根本就是與香港市民為敵。可悲的是，現時家屬甚至香港多數人的願望是這12人能夠完好地返回香港，而即使這個「最好」的結果實現，等待這些大好青年的，仍然會是不公的司法審訊和監禁。思之令人黯然神傷。

這個世界，也許不存在不同政治體制的選擇，不同文化的衝突也不那麼重要，人類最大的衝突和抗鬥是：真實與謊言，高尚與卑鄙，美好與醜惡，文明與野蠻。

大中華老人都變成撐獨
泛民班撚樣重未肯拒絕委任

推

唔好俾位中共入

以為唔出聲就冇事
新疆集中營裹面個個有份斬漢人？